%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage[python]{2223-pablo-listings}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 4 --- Suites}}
\fancyhead[R]{\textsc{1 --- Définition et Modes de génération}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{definition*}
  On apelle \emph{suite numérique} une suite finie ou infinie de nombres, appelés \emph{termes de la suite}. Cette suite est habituellement notée $u$, $v$ ou $w$. Le premier terme est le plus souvent $u(0)$ ou $u(1)$, et pour un nombre entier $n$, $u(n)$ est \emph{le terme de rang $n$}.

  $u(n+1)$ est le terme qui suit $u(n)$, et $u(n-1)$ est le terme qui précède $u(n)$.
\end{definition*}

\begin{exemple}\label{ex:termes}~
  \begin{enumerate}
    \item On considère $u$ la suite de premier terme $u(0)=8$, et dont chaque terme (sauf le premier) est égal à la moitié du précédent.

      \begin{enumerate*}
        \item Calculer $u(3)$.
        \item Calculer le 5\ieme{} terme.
        \item Calculer le terme de rang 2.
      \end{enumerate*}
    \item On considère $v$ la suite définie pour tout nombre entier $n\geq1$ par $v(n)=2n^2-3$.

      \begin{enumerate*}
        \item Calculer $v(3)$.
        \item Calculer le 4\ieme{} terme.
        \item Calculer le terme de rang 2.
      \end{enumerate*}
    \item On considère $w$ la suite définie par :
      \begin{equation*}
        \left\{\begin{aligned}
            w(0) &= 5\\
            w(n+1) &= 2w(n)-4 \text{ pour tout $n$ entier positif.}\\
        \end{aligned}\right.
      \end{equation*}

      \begin{enumerate*}
        \item Calculer $w(3)$.
        \item Calculer le 4\ieme{} terme.
        \item Calculer le terme de rang 2.
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{remarque*}
On utilisera indifféremment les notations $u(n)$ et $u_n$. Par exemple :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $u_5=u(\ldots)$
  \item $u(12)=u_{\ldots}$
    \columnbreak
  \item $v_{25}+10=v(\ldots)$
  \item $w(1729)-1=w_{\ldots}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{remarque*}

\begin{exemple}~
  \begin{multicols}{2}
  On considère $u$ la suite définie par :
  \begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        u_0 &= 4\\
        u_{n+1} &= 0,5u_n+1 \text{ pour tout $n\geq0$.}\\
    \end{aligned}\right.
  \end{equation*}

    \begin{enumerate}
      \item Donner les trois premiers termes de la suite.
      \item Compléter la fonction Python ci-contre pour qu'elle calcule et renvoit le terme de rang : \lstinline+rang+.
    \end{enumerate}

    \columnbreak

    \begin{lstlisting}
    def suite_u(rang):
        n = 0
        u = 
        while ...:
            n = ...
            u = ...
        return ...
    \end{lstlisting}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
  Exercices pages 90 à 92 :
    14 et 15 ;
    22, 23, 25, 26 ;
    problème 55.
\end{exercice*}

\begin{remarque*}
  Le module \emph{Suites} de la calculatrice permet de manipuler les suites.

  Reprendre les suites $u$, $v$, $w$ de l'exemple \ref{ex:termes}, et calculer $u_{100}$, $v_{100}$, $w_{100}$.
\end{remarque*}

\end{document}
